\documentclass[runningheads]{llncs}
%
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}
%
\title{Porównanie nienadzorowanych metod detekcji oszustw kartowych}

%
\author{Szymon Oleszek\and
Maciej Ołdakowski\and
Paweł Ostrowski}
%

\institute{Politechnika Lubelska}
%
\maketitle              
%
\begin{abstract}
Duże oraz niezbalansowane zbiory danych wymagają dużej mocy obliczeniowej, czasu oraz dostępu do etykietowanych zbiorów.
W przypadku transakcji bankowych dochodzą jeszcze kwestie prywatności danych oraz brak balansu oszustw do realnych transakcji w zbiorze danych.
W ninejszym badaniu przedstawiamy podejście nauki oraz wykrywania poprzez model sztucznej inteligencji, która korzysta z rankingu etykiet
wygenerowanych przez Shapley Additive Explantations (SHAP) w celu wyłonienia najważniejszych etykiet ze zbioru danych dla autoenkodera
w celu wygenerowania etykiet do wykrywania nieprawidłowości w transakcjach. Wykorzystując publiczny zbiór danych utworzyliśmy
zbiory danych o różnych wielkościach, ze względu na ilość etykiet, wygenerowaliśmy dla nich etykiety i obliczyliśmy ich precyzję
oraz trafność za pomocą Area Under the Precision-Recall Curve (AUPRC). Wyniki analizy ukazały, że wykorzystanie etykiet z SHAP
pozwala na osiągnięcie znacznie lepszych wyników niż nauka na całym zbiorze danych poprzez model Isolation Forest (IF),
którego użyto jako model porównawczy. Pokazuje nam to, że do dużych, niezbalansowanych zbiorów, generowanie etykiet poprzez
SHAP zwiększa jakość etykiet do wykrywania oszustw. Takie podejście pozwala na dokładniejsze wykrywanie potencjalnych oszustw
w dużych niezbalansowanych zbiorach danych transakcji bankowych.

\keywords{SHAP \and Wykrywanie oszustw transakcji bankowych \and Uczenie nienadzorowane \and Uczenie nadzorowane}
\end{abstract}

\section*{Wprowadzenie}
Pozyskiwanie wysokiej jakości etykiet do klasyfikacji jest kluczowym zadaniem dla uczenia maszynowego.
Proces etykietowania często bywa kosztownym, czasochłonnym i podatnym na błędy przedsięwzięciem.
Jakość etykiet to ważny czynnik wpływający na wydajność modeli uczenia maszynowego, a nieodpowiednie etykiety mogą prowadzić do mało miarodajnych wyników.
Co więcej, znaczna część nowo tworzonych zbiorów danych jest domyślnie pozbawiona etykiet.
Ta obfitość nieoznakowanych danych stanowi zarówno szansę, jak i wyzwanie dla uczenia maszynowego.
Chociaż modele uczenia maszynowego często radzą sobie lepiej z większą ilością danych,
niedobór etykiet klas w dziedzinach takich jak diagnostyka obrazowa w medycynie\cite{article-deep-learning-medical}
czy wykrywanie oszustw znacznie ogranicza użyteczność modeli nadzorowanych, które do działania wymagają etykiet.
We wspomnianych dziedzinach dodatkowym problemem jest też prywatność danych, gdyż etykietowanie często wymaga
przyznania ekspertom dostępu do danych, co może być niemożliwe ze względu na przepisy dotyczące prywatności.
Kwestie prywatności ograniczają również publiczną dostępność finansowych zbiorów danych,
takich jak zbiory transakcji kartami kredytowymi wykorzystywane do wykrywania oszustw.
Nienadzorowane i zautomatyzowane podejście może rozwiązać te problemy,
ponieważ interakcja z człowiekiem nie jest wymagana, co pozwala na zachowanie prywatności.
Tego typu modele uczą się bezpośrednio z cech zestawu danych, a algorytmiczne etykietowanie łagodzi obawy dotyczące
prywatności poprzez wyeliminowanie bezpośredniego zaangażowania człowieka.
Jednak, chociaż nienadzorowane modele mogą być użyteczne, często nie osiągają tak dobrych wyników jak modele nadzorowane.
Podkreśla to potrzebę postępu w badaniach nad uczeniem maszynowym w celu sprostania wyzwaniom
związanym z niezaetykietowanymi danymi i generowaniem wysokiej jakości etykiet.

Selekcja cech to kluczowa technika redukcji danych, która rozwiązuje szereg problemów nieodłącznie związanych z uczeniem maszynowym,
zwłaszcza w kontekście dużych i niezbalansowanych danych, co jest wyraźnie widoczne w przypadku danych dotyczących oszustw.
Poprzez identyfikację i zachowanie tylko najbardziej istotnych informacji, techniki wyboru cech zmniejszają wymiarowość danych, co z kolei upraszcza model.
Uproszczony model zmniejsza koszt obliczeniowy, jest łatwiejszy w interpretacji i często ma wyższą wydajność.
Jest to szczególne ważne w przypadku silnie niezbalansowanych danych.
Niezbalansowanie klas, w odniesieniu do problemu klasyfikacji binarnej, występuje wtedy, gdy reprezentacja jednej
klasy jest w znacznym stopniu zniekształcona w porównaniu z drugą. Zbiór danych może być uznany wtedy za niezbalansowany,
jeśli proporcja między klasami przekracza 1:4. Poważne lub wysokie niezbalansowanie występuje, gdy proporcja między klasami
maleje i może przekroczyć nawet 1:1000\cite{url-inbalanced-datasets}. Problemy wynikające z niezbalansowania klas rosną wraz ze wzrostem tego wskaźnika,
co wymaga zastosowania specjalnych rozwiązań dla efektywnego uczenia modelu i jego klasyfikacji.
Nasza praca ma na celu wykorzystanie selekcji cech w celu poprawy jakości etykiet generowanych przez istniejącą już metodologię,
która została specjalnie zaprojektowana do radzenia sobie z wyzwaniami związanymi z brakiem etykiet i wysokim niezbalansowaniem klas.
Realizowane jest to poprzez nienadzorowane generowanie nowych etykiet przy użyciu wyłącznie najważniejszych cech.

Zazwyczaj proces selekcji cech ma charakter nadzorowany. Nasze badanie skupia się jednak na nienadzorowanym scenariuszu,
stąd potrzebna jest nienadzorowana technika wyboru cech. Algorytm SHapley Additive Explanations (SHAP)\cite{url-SHAP} oferuje solidną metodę
selekcji cech, dostarczając ranking ich ważności, który może być zastosowany niezależnie od tego, czy dane mają już etykiety, czy nie.
W przypadku scenariusza z danymi bez etykiet, na którym skupiamy się w tej pracy, najpierw algorytm nienadzorowany jest
trenowany na zbiorze danych, a następnie funkcja SHAP kernel explainer\cite{url-kernel-explainer} oraz funkcja wartości SHAP są używane do ułożenia cech
według ich ważności. Wykorzystując wyniki modelu nienadzorowanego\cite{article-unsupervised-learning}, Isolation Forest\cite{url-IF}, podejście to zapewnia opłacalny
sposób na przeprowadzenie selekcji cech, gdy gotowe etykiety są niedostępne.
Aby ocenić, czy dobór cech z pomocą SHAP poprawia jakość wygenerowanych etykiet, zastosowaliśmy to rozwiązanie do
powszechnie używanego i publicznie dostępnego zbioru danych Credit Card Fraud Detection\cite{url-kaggle-dataset}, który jest jedynym publicznie
dostępnym zestawem rzeczywistych danych tego rodzaju.

Używamy algorytmu SHAP w sposób nienadzorowany, aby przeprowadzić selekcję cech i stworzyć
dwa nowe zbiory danych, wykorzystujące wyłącznie podzbiór wszystkich dostępnych atrybutów.
Następnie, do każdego ze zbiorów przykładamy nienadzorowaną technikę etykietowania, mierząc jakość
uzyskanych rezultatów z wykorzystaniem selekcji cech, jak i bez niej.
Zapewniamy empiryczne wyniki mierzące jakość etykiet i porównujemy je
z nienadzorowanym modelem bazowym, jakim jest algorytm Isolation Forest (IF).

Wykorzystanie technik uczenia maszynowego do analizowania takich danych jest kluczowe z kilku powodów.
Skala oszustw związanych z kartami kredytowymi jest ogromna, w samym 2024 roku z powodu oszustw kart kredytowych stracono 33 miliardy dolarów\cite{url-fraud-money}.
Wywiera to znaczną presję finansową na gospodarkę i prowadzi do wzrostu kosztów dla wszystkich użytkowników kart.
Postęp w uczeniu maszynowym może pomóc zmniejszyć te straty, umożliwiając szybsze i dokładniejsze wykrywanie przypadków nieuczciwego użycia kart.
Ponadto, uczenie maszynowe oferuje korzyści z zakresu szybkości i jest w stanie zidentyfikować wzorce, które można przeoczyć w toku manualnej analizy.

\section*{Metodologia}
Metodologia opisana w niniejszej pracy została zaprojektowana w celu generowania binarnych etykiet klas dla dużych zbiorów danych o wysokim stopniu niezbalansowania.
Zastosowanie tej metody do zbiorów zrównoważonych wykracza poza zakres opracowania.
W naszym podejściu łączymy selekcję cech SHAP z nienadzorowaną metodą etykietowania, aby poprawić jakość generowanych etykiet.

Pierwszym krokiem jest nienadzorowane zastosowanie SHAP do wejściowego zbioru danych. Jedną z zalet tego podejścia jest to, że nie wymaga od nas posiadania wiedzy eksperckiej na temat atrybutów danych.
Jest to szczególnie ważne, ponieważ nasze dane zostały zanonimizowane za pomocą analizy PCA i nie dysponujemy szczegółowymi informacjami o poszczególnych cechach.

SHAP to metoda służąca do interpretacji modeli uczenia maszynowego, która przypisuje każdemu atrybutowi wartość, która reprezentuje jego wpływ na przewidywania modelu.
W naszej pracy SHAP zapewnia zarówno interpretowalność globalną, dającą ogólny widok zachowania modelu w całym zbiorze danych, 
jak i lokalną, która pozwala zrozumieć, jak każda cecha przyczyniła się do konkretnej prognozy.
W procesie rankingowania cech stosujemy kombinację obu tych podejść, wykorzystując podzbiór danych do obliczenia wartości SHAP.
Najpierw trenujemy nienadzorowany model Isolation Forest (IF) na całym zbiorze danych, używając wszystkich dostępnych cech, 
a następnie stosujemy funkcję SHAP kernel explainer\cite{url-kernel-explainer} wraz z wybraną próbką danych.
Następnie używamy funkcji na innym podzbiorze, aby stworzyć listę atrybutów i ich wartości SHAP, które pokazują wkład każdej cechy w działanie klasyfikatora.
Ponieważ wartości te mogą być dodatnie lub ujemne, do pomiaru ich wielkości przyjmujemy wartości bezwzględne, a średnia z nich służy nam jako miara istotności cechy.

Po określeniu istotności wszystkich cech, wybieramy te najważniejsze zgodnie z ich średnią bezwzględną wartością SHAP.
W naszych badaniach oceniliśmy warianty obejmujące 10, 15 oraz wszystkie 29 cech.
Nasze podejście do etykietowania opiera się na autoenkoderze jako podstawowym nienadzorowanym modelu, 
który uczy się wyłącznie na podstawie cech zbioru danych. Po zakończeniu treningu dla każdej instancji obliczamy metrykę błędu i szeregujemy je od najwyższego do najniższego wyniku.
Błąd rekonstrukcji mierzy różnice między cechami wejściowymi a tymi zrekonstruowanymi przez dekoder autoenkodera\cite{article-autoencoder}.
Przyjmujemy, że instancje o wyższym błędzie częściej kwalifikują się jako oszustwa, podczas gdy te o niższym błędzie to transakcje autentyczne, co pozwala sortować przypadki od najbardziej do najmniej podejrzanych.
Ustalamy próg, powyżej którego instancje etykietujemy jako oszustwa, a pozostałe jako transakcje autentyczne. Całkowitą liczbę instancji oznaczonych jako pozytywne określamy jako P.
Zakładamy, że wraz ze wzrostem wartości P będziemy generować etykiety lepszej jakości.

\subsection*{Autoenkoder}
W naszej pracy stosujemy w pełni połączony autoenkoder\cite{article-autoencoder-imbalanced}, który świetnie sprawdza się przy niezrównoważonych danych. 
Podczas treningu enkoder uczy się kompresować dane wejściowe do reprezentacji o niższym wymiarze, a dekoder próbuje ją zrekonstruować do oryginalnej formy.
Do pomiaru różnic między wejściem a wyjściem używamy błędu średniokwadratowego (MSE), który definiujemy jako średnią kwadratów różnic między wartościami rzeczywistymi a przewidywanymi.
MSE oznaczamy jako \(MSE = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i - \hat{x}_i)^2\), gdzie \(n\) oznacza liczbę obserwacji, 
\(x_i\) jest \(i\)-tym elementem wejściowego wektora danych \(x\), a \(\hat{x}_i\) jest \(i\)-tym elementem wektora zrekonstruowanego przez autoenkoder.
Autoenkoder trenujemy metodą wstecznej propagacji błędu, korygując wagi między neuronami tak, aby zminimalizować funkcję celu. Warstwa wejściowa ma rozmiar odpowiadający liczbie cech (10, 15 lub 29), 
a sekcja enkodera składa się z dwóch warstw ukrytych o rozmiarach 100 i 50 neuronów z funkcją aktywacji ReLU.

Nasz model trenujemy przy współczynniku uczenia 0,0001, rozmiarze partii 256, używając optymalizatora Adam i funkcji straty MSE. 
Wydzielamy 20\% danych jako zestaw walidacyjny i monitorujemy stratę treningową za pomocą funkcji EarlyStopping z cierpliwością ustawioną na 25 epok (maksymalnie do 250 epok).
Do budowy i treningu sieci wykorzystujemy bibliotekę Keras\cite{url-keras}. Podkreślamy, że zarówno na etapie selekcji cech SHAP, jak i w procesie działania autoenkodera, 
nie używamy oryginalnych etykiet klas, co jest kluczowe dla zachowania nienadzorowanego charakteru metody.
Ostatecznym wynikiem naszej metodologii są zbiory danych o zredukowanej przez SHAP liczbie cech wraz z nowo wygenerowanymi etykietami klas. 
W naszych eksperymentach przygotowaliśmy 9 oddzielnych zbiorów danych, będących kombinacją zestawów 10, 15 i 29 cech oraz wartości parametru P ustawionych na 500, 1000 i 1500.


\subsection*{Ocena wygenerowanych etykiet}
Aby ocenić jakość i skuteczność wygenerowanych przez nas etykiet, wykorzystujemy klasyfikatory nadzorowane jako narzędzie pomiarowe.
Wyróżniamy dziewięć wariantów zbiorów danych, które stanowią kombinację wybranych zestawów cech (top 10, top 15 oraz wszystkie 29) oraz trzech różnych wartości parametru P (500, 1000 i 1500), określającego liczbę instancji oznaczonych jako oszustwa.
Jako główną metrykę wydajności przyjmujemy obszar pod krzywą precyzji i pełności (AUPRC), który jest znacznie bardziej miarodajny w przypadku danych o wysokim niezrównoważeniu niż standardowa krzywa ROC.
Uzyskane wyniki porównujemy z nienadzorowanym modelem bazowym Isolation Forest (IF).

Choć oryginalne założenia metodologiczne przewidują użycie czterech algorytmów (Drzew Decyzyjnych, Lasów Losowych, Regresji Logistycznej oraz sieci MLP), 
w naszej pracy - ze względu na ograniczenia sprzętowe i czasowe decydujemy się ograniczyć liczbę klasyfikatorów nadzorowanych do dwóch: Random Forest (RF)\cite{article-random-forest} oraz Regresji Logistycznej (LR), wyłączając z analizy Drzewa Decyzyjne (DT) oraz sieć neuronową (MLP).
Całość procedury testowej opieramy na rygorystycznym schemacie 10 rund 5-krotnej walidacji krzyżowej.
Taka struktura eksperymentu pozwala nam na przeprowadzenie szczegółowej analizy statystycznej przy użyciu dwuczynnikowej analizy wariancji (ANOVA) oraz testu porównań parzystych Tukey HSD.

\section*{Analiza wyników}
Tabela~\ref{tab1} przedstawia jakość wygenerowanych etykiet klas przez autoenkoder.
Jakość jest mierzona precyzją, czułością oraz F1-Score dla różnych kombinacji zestawów cech i wartości parametru P.
Precyzja jest definiowana jako stosunek prawdziwych pozytywów do sumy prawdziwych i fałszywych pozytywów,
czułość (recall) to stosunek prawdziwych pozytywów do sumy prawdziwych pozytywów i fałszywych negatywów,
a F1-Score to średnia harmoniczna precyzji i czułości:
\begin{equation}
F_1 = 2 \cdot \frac{\text{Precyzja} \cdot \text{Czułość}}{\text{Precyzja} + \text{Czułość}}
\end{equation}

\begin{table}
\caption{Jakość wygenerowanych etykiet klas}\label{tab1}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}|l|r|r|r|r|r|}
\hline
\multicolumn{1}{|l|}{Zestaw Cech} & \multicolumn{1}{l|}{P} & \multicolumn{1}{l|}{Poprawnie wykryte oszustwa} & \multicolumn{1}{l|}{Precyzja} & \multicolumn{1}{l|}{Czułość} & \multicolumn{1}{l|}{F1-Score} \\
\hline
Top 29 & 500 & 146 & 29.2\% & 29.7\% & 29.4\%\\
Top 29 & 1000 & 211 & 21.1\% & 42.9\% & 28.3\%\\
Top 29 & 1500 & 276 & 18.4\% & 56.1\% & 27.6\%\\
Top 15 & 500 & 113 & 22.6\% & 23.0\% & 22.2\%\\
Top 15 & 1000 & 144 & 14.4\% & 29.3\% & 17.6\%\\
Top 15 & 1500 & 184 & 12.3\% & 37.4\% & 15.6\%\\
Top 10 & 500 & 114 & 22.8\% & 23.2\% & 4.2\%\\
Top 10 & 1000 & 135 & 13.5\% & 27.4\% & 4.8\%\\
Top 10 & 1500 & 164 & 11.0\% & 33.5\% & 5.9\%\\
\hline
\end{tabular*}
\end{table}

Tabela~\ref{tab2} przedstawia wyniki badania, mierzone metryką AUPRC, dla różnych kombinacji zestawów cech i wartości parametru P.
Wyniki te są porównywane z nienadzorowanym modelem bazowym, jakim jest algorytm Isolation Forest (IF).
AUPRC (Area Under the Precision-Recall Curve) mierzy pole pod wykresem, gdzie na osi X znajduje się czułość (recall), a na osi Y precyzja.
Wartość AUPRC\cite{url-AUPRC} mieści się w przedziale od 0 do 1, gdzie 1 oznacza idealną klasyfikację, a 0 oznacza najgorszą możliwą klasyfikację.
Jest to szczególnie użyteczna metryka w przypadku danych o wysokim niezrównoważeniu, ponieważ skupia się na wydajności modelu
w identyfikowaniu pozytywnych przypadków (oszustw) bez bycia zdominowanym przez dużą liczbę negatywnych przypadków (autentycznych transakcji).
Warto zaznaczyć, że przy ocenie modelu tą metodą, punktem odniesienia nie będzie 0.5 (jak w przypadku np. AUROC).
Dla AUPRC, wartość bazowa (baseline) jest równa proporcji pozytywnych przypadków w zbiorze danych. 
W badanym zbiorze danych oszustwa wynoszą 0.1727\% całości, więc wartość bazowa to 0.001727.
To oznacza, że każda wartość AUPRC powyżej tej proporcji wskazuje, że model radzi sobie lepiej niż losowe zgadywanie, a im wyższa wartość,
tym lepsza wydajność modelu w identyfikowaniu oszustw.

\begin{table}
\caption{Wyniki badania - AUPRC}\label{tab2}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}|l|r|r|r|r|}
\hline
\multicolumn{1}{|l|}{Zestaw Cech} & \multicolumn{1}{l|}{P} & \multicolumn{1}{l|}{RF} & \multicolumn{1}{l|}{LR} & \multicolumn{1}{l|}{IF} \\
\hline
Top 10 & 500 & 0.2966 & 0.2231 & 0.2160 \\
Top 10 & 1000 & 0.2901 & 0.2131 & 0.2160 \\
Top 10 & 1500 & 0.2757 & 0.1805 & 0.2160 \\
Top 15 & 500 & 0.3703 & 0.2968 & 0.2630 \\
Top 15 & 1000 & 0.3853 & 0.2623 & 0.2630 \\
Top 15 & 1500 & 0.3985 & 0.2378 & 0.2630 \\
Top 29 & 500 & 0.3394 & 0.2301 & 0.2434 \\
Top 29 & 1000 & 0.3529 & 0.2793 & 0.2434 \\
Top 29 & 1500 & 0.3569 & 0.3226 & 0.2434 \\
\hline
\end{tabular*}
\end{table}

\section*{Dyskusja}

\begin{thebibliography}{8}
\bibitem{article-main}
Kennedy, R.K.L., Villanustre, F., Khoshgoftaar, T.M.:
Unsupervised feature selection and class labeling for credit card fraud.
\textit{Journal of Big Data} \textbf{12}, 111 (2025).
\doi{10.1186/s40537-025-01154-1}

\bibitem{article-random-forests}
Breiman, L.:
Random forests.
\textit{Machine Learning} \textbf{45}, 5--32 (2001).

\bibitem{article-autoencoder-imbalanced}
Wan, Z., Zhang, Y., He, H.:
Variational autoencoder based synthetic data generation for imbalanced learning.
In: \textit{2017 IEEE Symposium Series on Computational Intelligence (SSCI)},
pp. 1--7. IEEE (2017).

\bibitem{article-autoencoder}
Ng, A., et al.:
Sparse autoencoder.
\textit{CS294A Lecture Notes} \textbf{72}(2011), 1--19 (2011).

\bibitem{article-unsupervised-learning}
Xie, J., Girshick, R., Farhadi, A.:
Unsupervised deep embedding for clustering analysis.
In: \textit{Proceedings of the International Conference on Machine Learning},
pp. 478--487. PMLR (2016).

\bibitem{article-deep-learning-medical}
Litjens, G., Kooi, T., Bejnordi, B.E., Setio, A., Ciompi, F.,
Ghafoorian, M., Van Der Laak, J.A., Van Ginneken, B., Sánchez, C.I.:
A survey on deep learning in medical image analysis.
\textit{Medical Image Analysis} \textbf{42}, 60--88 (2017).


% biblioteke dziele na 2 bloki, jedne z wyjasnieniem co do samej metodologii i artykuly do wyjasnienia rzeczy cytowanych 
% dane z interentu jako url-xxx, artykuly jako article-xxx etc.
% jezeli trzeba bedzie ja w kolejnosci alfabetycznej to to ogarn

\bibitem{url-AUPRC}
Wyjaśnienie terminu AUPRC, \url{https://glassboxmedicine.com/2019/03/02/measuring-performance-auprc/}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-SHAP}
Dokumentacja algorytmu Shapley Additive Explanations - SHAP, \url{https://shap.readthedocs.io/en/latest/}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-IF}
Isolation Forest - Wikipedia, \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Isolation_forest}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-LR}
Co to jest regresja liniowa?, \url{https://www.ibm.com/think/topics/linear-regression}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-RF}
Co to jest las losowy?, \url{https://www.ibm.com/think/topics/random-forest}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-kaggle-dataset}
Zbiór danych, \url{https://www.kaggle.com/datasets/mlg-ulb/creditcardfraud}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-keras}
Dokumentacja biblioteki keras, \url{https://keras.io}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-kernel-explainer}
Dokumentacja metody KernelExplainer, \url{https://shap.readthedocs.io/en/latest/generated/shap.KernelExplainer.html}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-mean-squared-error}
Wyjaśnienie terminu błędu średniokwadratowego, \url{https://apxml.com/courses/basics-model-evaluation-metrics/chapter-3-metrics-for-regression/mse-metric}. Stan na 05.06.2026

\bibitem{url-inbalanced-datasets}
Czym są niezbalansowane dane klasyfikacyjne i związane z nimi problemy? \url{https://miroslawmamczur.pl/niezbalansowane-dane/}. Stan na 04.06.2026

\bibitem{url-fraud-money}
How much money is lost to credit card fraud globally? \url{https://thebestvpn.com/statistics/how-much-money-is-lost-to-credit-card-fraud-globally/}. Stan na 04.06.2026
\end{thebibliography}
\end{document}
